# Solution Sets of Linear Systems

## 1

$$
\begin{bmatrix}
  2&  -5&  8& 0\\
 -2&  -7&  1& 0\\
  4&   2&  7& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  2&  -5&  8& 0\\
  0& -12&  9& 0\\
  0&   0&  0& 0
\end{bmatrix}
$$

有自由变量，有非平凡解

## 2

$$
\begin{bmatrix}
  1&  -3&  7& 0\\
 -2&   1& -4& 0\\
  1&   2&  9& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&  -3&  7& 0\\
  0&  -5&  10& 0\\
  0&   5&  2& 0
\end{bmatrix}
$$

没有自由变量，没有非平凡解

## 3

$$
\begin{bmatrix}
 -3&   5& -7& 0\\
 -6&   7&  1& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
 -3&  5& -7& 0\\
  0& -1&  5& 0
\end{bmatrix}
$$

$x_3$ 是自由变量，有非平凡解

## 4

$$
\begin{bmatrix}
 -5&   7&  9& 0\\
  1&  -2&  6& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&  -2&  6& 0\\
  0&  -3& 39& 0
\end{bmatrix}
$$

$x_3$ 是自由变量，有非平凡解

齐次方程组，m<n 必然有自由变量

## 5

$$
\begin{bmatrix}
  1&   3&  1& 0\\
 -4&  -9&  2& 0\\
  0&  -3& -6& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&   0& -5& 0\\
  0&   1&  2& 0\\
  0&   0&  0& 0
\end{bmatrix}
$$

$$
x_3是自由变量，x_1=5x_3，x_2=-2x_3，
则\\
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 5x_3\\
 -2x_3\\
 x_3
\end{bmatrix}=x_3\begin{bmatrix}
 5\\
 -2\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 6

$$
\begin{bmatrix}
  1&   3& -5& 0\\
  1&   4& -8& 0\\
 -3&  -7&  9& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&   0&  4& 0\\
  0&   1& -3& 0\\
  0&   0&  0& 0
\end{bmatrix}
$$

$$
x_3是自由变量，x_1=-4x_3，x_2=3x_3，
则\\
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-4x_3\\
 3x_3\\
 x_3
\end{bmatrix}=x_3\begin{bmatrix}
-4\\
 3\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 7

$$
\begin{bmatrix}
  1&  3&  -3&  7& 0\\
  0&  1&  -4&  5& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&  0&   9& -8& 0\\
  0&  1&  -4&  5& 0
\end{bmatrix}
$$

$$x_3 和 x_4 是自由变量， x_1=-9x_3+8x_4，x_2=4x_3-5x_4$$

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
-9x_3+8x_4\\
 4x_3-5x_4\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=x_3\begin{bmatrix}
-9\\
 4\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}+x_4\begin{bmatrix}
 8\\
-5\\
 0\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 8

$$
\begin{bmatrix}
  1& -2&  -9&  5& 0\\
  0&  1&   2& -6& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&  0&  -5& -7& 0\\
  0&  1&   2& -6& 0
\end{bmatrix}
$$

$$x_3 和 x_4 是自由变量，x_1=5x_3+7x_4，x_2=-2x_3+6x_4$$

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 5x_3+7x_4\\
 -2x_3+6x_4\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=x_3\begin{bmatrix}
 5\\
-2\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}+x_4\begin{bmatrix}
 7\\
 6\\
 0\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 9

$$
\begin{bmatrix}
  3& -9&   6&  0\\
 -1&  3&  -2&  0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1& -3&   2&  0\\
  0&  0&   0&  0
\end{bmatrix}
$$

$$x_2 和 x_3 是自由变量，x_1=3x_2-2x_3$$

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 3x_2-2x_3\\
 x_2\\
 x_3
\end{bmatrix}=x_2\begin{bmatrix}
 3\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
-2\\
 0\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 10

$$
\begin{bmatrix}
  1&  3&   0& -4& 0\\
  2&  6&   0& -8& 0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&  3&   0& -4& 0\\
  0&  0&   0&  0& 0
\end{bmatrix}
$$


$$x_2、x_3 和 x_4 是自由变量，x_1=3x_2+4x_4$$

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 3x_2+4x_4\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 3x_2\\
 x_2\\
 0\\
 0 
\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}
 0\\
 0\\
 1\\
 0 
\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}
 4x_4\\
 0\\
 0\\
 1 
\end{bmatrix}=x_2\begin{bmatrix}
 3\\
 1\\
 0\\
 0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
 0\\
 0\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}+x_4\begin{bmatrix}
 4\\
 0\\
 0\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 11

$$
\begin{bmatrix}
  1&  -4&  -2&  0&  3&  -5&  0\\
  0&   0&   1&  0&  0&  -1&  0\\
  0&   0&   0&  0&  1&  -4&  0\\
  0&   0&   0&  0&  0&   0&  0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&  -4&   0&  0&  0&   5&  0\\
  0&   0&   1&  0&  0&  -1&  0\\
  0&   0&   0&  0&  1&  -4&  0\\
  0&   0&   0&  0&  0&   0&  0
\end{bmatrix}
$$



$$x_2、x_4、x_6是自由变量，x_1=4x_2-5x_6，x_3=x_6，x5=4x_6$$

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4\\
 x_5\\
 x_6
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 4x_2-5x_6\\
 x_2\\
 x_6\\
 x_4\\
 4x_6\\
 x_6
\end{bmatrix}=x_2\begin{bmatrix}
 4\\
 1\\
 0\\
 0\\
 0\\
 0
\end{bmatrix}+x_4\begin{bmatrix}
 0\\
 0\\
 0\\
 1\\
 0\\
 0
\end{bmatrix}+x_6\begin{bmatrix}
-5\\
 0\\
 1\\
 0\\
 4\\
 0
\end{bmatrix}
$$

## 12

$$
\begin{bmatrix}
  1&   5&   2& -6&  9&   0&  0\\
  0&   0&   1& -7&  4&  -8&  0\\
  0&   0&   0&  0&  0&   1&  0\\
  0&   0&   0&  0&  0&   0&  0
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&   5&   0&  8&  1&   0&  0\\
  0&   0&   1& -7&  4&   0&  0\\
  0&   0&   0&  0&  0&   1&  0\\
  0&   0&   0&  0&  0&   0&  0
\end{bmatrix}
$$


$$x_2、x_4、x_5是自由变量，x_1=-5x_2-8x_4-x_5，x_3=7x_4-4x_5，x6=0$$

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4\\
 x_5\\
 x_6
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 -5x_2-8x_4-x_5\\
 x_2\\
 7x_4-4x_5\\
 x_4\\
 x_5\\
 0
\end{bmatrix}=x_2\begin{bmatrix}
-5\\
 1\\
 0\\
 0\\
 0\\
 0
\end{bmatrix}+x_4\begin{bmatrix}
-8\\
 0\\
 7\\
 1\\
 0\\
 0
\end{bmatrix}+x_5\begin{bmatrix}
-1\\
 0\\
-4\\
 0\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}
$$

## 13

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 5+4x_3\\
 -2-7x_3\\
 x_3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 5\\
 -2\\
 0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
 4\\
 -7\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 14

$$
x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2\\
 x_3\\
 x_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 3x_4\\
 8+x_4\\
 2-5x_4\\
 x_4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 0\\
 8\\
 2\\
 0
\end{bmatrix}+x_4\begin{bmatrix}
 3\\
 1\\
-5\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 15

$$
\begin{bmatrix}
  1&   3&  1&  1\\
 -4&  -9&  2& -1\\
  0&  -3&  6& -3
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&   0& -5& -2\\
  0&   1&  2&  1\\
  0&   0&  0&  0
\end{bmatrix}
$$

向量表示

$$
x_3 是自由变量，
x=\begin{bmatrix}
 -2\\
  1\\
  0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
 5\\
-2\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 16

$$
\begin{bmatrix}
  1&   3& -5&  4\\
  1&   4& -8&  7\\
 -3&  -7&  9& -6
\end{bmatrix}
$$

变换得

$$
\begin{bmatrix}
  1&   0&  4& -5\\
  0&   1& -3&  3\\
  0&   0&  0&  0
\end{bmatrix}
$$

向量表示

$$
x_3 是自由变量，
x=\begin{bmatrix}
 -5\\
  3\\
  0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
-4\\
 3\\
 1
\end{bmatrix}
$$

## 17

$$
x_1=-9x_2+4x_3
$$

$$
x=x_2\begin{bmatrix}
-9\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
 4\\
 0\\
 1
\end{bmatrix}
$$


$$x_1=-2+-9x_2+4x_3$$

$$
x=\begin{bmatrix}
-2\\
 0\\
 0
\end{bmatrix}+x_2\begin{bmatrix}
-9\\
 1\\
 0
\end{bmatrix}+x_3\begin{bmatrix}
 4\\
 0\\
 1
\end{bmatrix}
$$

第一个是由第二个平移获得

## 18

和 17 题类似，略

## 19

$$
x=a+tb，x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 -2-5t\\
 3t
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 -2\\
  0
\end{bmatrix}+t\begin{bmatrix}
 -5\\
 3
\end{bmatrix}
$$

## 20

$$
x=a+tb，x=\begin{bmatrix}
 x_1\\
 x_2
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 3-7t\\
 -4+8t
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
 3\\
 -4
\end{bmatrix}+t\begin{bmatrix}
 -7\\
 8
\end{bmatrix}
$$

## 21

向量 q-p 和 M 平行，且通过p且平行于q-p的直线方程为 x=p+t(q-p)，计算可得

$$
\begin{bmatrix}
 2\\
 -5
\end{bmatrix}+t\begin{bmatrix}
-5\\
 6
\end{bmatrix}
$$

## 22

$$
\begin{bmatrix}
 -6\\
  3
\end{bmatrix}+t\begin{bmatrix}
 6\\
 -7
\end{bmatrix}
$$

## 23

a. 真

b. 假，解集给出的是隐式的

c. 假，有非平凡解

d. 假，通过 p 平行于 v

e. 假，解集可能为空

## 24

a. 假

b. 真

c. 真，此时 b=0

d. 真

e. 假，解集可能为空

## 25

已知 Ax=b 对某个 b 是相容的，p 是 Ax=b 的特解

证明 Ax=b的解集是所有形如 $w=p+v_h$ 的向量的集合，其中 $v_h$ 是Ax=0的任意一个解

a. 当 $Av_h=0$ 时, $p+v_h$ 是Ax=b的解

b. 令 Ax=b 解集中任意解 w，写为 $w=p+v_h$ 时， $Av_h=0$ 成立

分别证明a和b

a. $Ax=Aw=A(p+v_h)=Ap+Av_h$

Ap 是 Ax=b 的特解，所以 Ap=b

$Av_h = 0$

所以 Ax=b，可知 a 成立

b.  $Av_h=A(w-p)=Aw-Ap$

由于w是Ax=b的解，所以 Aw=b

由于p是Ax=b的特解，所以Ab=b

则 $Av_h=0$ 成立

## 26

Ax=0 仅有平凡解时，说明Ax=0中没有自由变量，此时Ax=b 只有一个解

## 27

每一个向量都满足方程，则解集是 $R^3$

## 28

不可能，如果0是Ax=b的解，那么A0=b，和b不等于0矛盾

## 29

没有自由变量，每行都有主元

a 没有

b 有

## 30

有自由变量，每行都有主元

a 有

b 没有

## 31

没有自由变量，有的行没有主元

a 没有

b 没有

## 32

有自由变量，有的行没有主元

a 有

b 有

## 33

第二列是第一列的3倍，$x_1=-3x_2$

## 34

第二列是第一列的-1.5倍，$x_1=1.5x_2$

## 35

矩阵每一行相加为0

## 36

矩阵第一列第三列相加是第二列的2倍

## 37

第二列是第一列的-4倍

向量b使Ax=b的解集为空集

## 38

不能，系数矩阵A的性质已被确定，肯定有自由变量

## 39

Au=0

A(cu)=cAu=c0=0

## 40

A(u+v)=Au+Av=0+0=0

A(cu+dv)=Acv+Adu=cAv+dAu=c0+d0=0
